紅磡站照片揭扎錯鐵 專家：間距太密影響落石屎 非蜂巢現象

2018年09月04日

紅磡站照片揭扎錯鐵
專家：間距太密影響落石屎 非蜂巢現象

有工程師估計層板鋼筋太密，落石屎時只有沙漿及水份灌至底層，形成氣泡狀薄膜層（藍圈示）；亦有工程師指凹凸位置（箭嘴示）是表層石屎被鑿走的痕迹，不足以證明有蜂巢現象。

【港鐵沉淪】

【本報訊】政府上周在立會透露紅磡站月台層板出現蜂巢現象，有石屎剝落令鋼筋外露，惟當日未提供任何證據。有傳媒昨報道指取得一批顯示相關情況相片，中科董事總經理潘焯鴻向本報指照片中的凹凸位置是經電炮鑿走表層石屎後痕迹，非蜂巢現象；工程師倪學仁則指相片揭示另一層板扎鐵工序有問題，令石屎無法均勻流入層板底部。

記者：梁御和

照片揭示底部鋼筋間距太密（紅方框示），且鋼筋絞牙未完全扭入螺絲帽，周邊石屎出現裂紋（紅圈示）。消息人士提供圖片

昨日《明報》刊載數張聲稱是問題月台層板的照片，指「層板底部有部分混凝土出現『蜂巢』……出現大面積混凝土剝落，其中一處目測面積達10平方米」，報道未有引述照片來源及具體拍攝位置。

有不願具名的土木工程師指，相中看到層板底多處石屎被「𠝹機」𠝹走，切口位置平整，深度大約1吋，中間部份石屎被鑿走，痕迹凹凸不平，並非混凝土剝落及蜂巢現象，「如果石屎層板有蜂巢現象，一般係將有問題位置鑿走，再補返啲好嘅石屎上去。呢張照片相信係鑿走咗石屎、即係事後相，睇唔到有冇蜂巢現象」。他指，工程執漏時會拍下修補前及修補後的照片作紀錄，促港鐵公開有關照片以釋疑慮。

他又指，由涉事相片看到，石屎被鑿走的位置面積約8至10平方米，惟深度只約1吋，「如果有蜂巢現象，即係出現喺石屎表面，加上咁大範圍，有人行過就會見到，唔應該咁難發現」。

另外，資深土木工程師倪學仁看過照片，認為揭示了鋼筋之間相距只有數毫米，間距太密，「就算係lapping（一種將兩支鋼筋重叠的扎鐵方法），兩對鋼筋都要預留一定距離，或者上下重叠，相入面睇似乎太密」。他解釋，層板底的模板被移除後，部份石屎出現「氣泡」形態，並呈乳白色，而非正常的灰色，或可印證鋼筋安裝出現問題，「有部份石屎穿唔過鋼筋，淨係得沙漿同水份去到底層，就會變成一層氣泡狀薄膜」。他認為情況屬扎鐵手工問題，港鐵在落石屎前理應要察覺，即時糾正。

負責層板石屎工程的中科興業，其董事總經理潘焯鴻早前公開揭發該站有鋼筋被剪等造假問題。他重申，層板落成後，分別在2017年2月至9月的「收貨期」進行一系列執漏工作，已按港鐵驗收後發出的執漏清單完成所有執漏，「如出現咁大面積蜂巢，一早就應該發現到。但到2017年9月之後港鐵都冇再發現新瑕疵要我哋修正」。

鋼筋須有150毫米間距

潘認為照片中的凹凸位置是以「電炮」鑿走表層石屎後的痕迹，非蜂巢現象。「行外人睇覺得好誇張，行內人睇就覺得冇可能」。他解釋，如出現相中的大面積蜂巢現象，其深度一定不止數吋。他又指另一張顯示層板有石屎剝落的照片，正正看到鋼筋絞牙未完全扭入螺絲帽，周邊亦有數條裂紋，「根據圖紙，鋼筋之間要有150毫米間距，張相好明顯冇咁做」。他估計因鋼筋未完全接駁，令層板剪力轉移至其他位置，引發石屎出現裂紋剝落，促當局盡快安排中科與禮頓進行聯合檢查。

港鐵回覆時未有正面回應為何驗收時沒有發現和為何未通知中科等問題，但稱問題是源於「石屎澆灌過程手工不理想」，已擴大檢查範圍，並制訂修復措施。

下一則
下一則
中科質疑指控︰政府視察指無異樣

主席話ok就ok
最多咪成個霖哂

港鐵真係幾好波，過左HyD既AD一棟, 呃鳩HyD係中興落石屎手工差，落到有honeycomb

肯肯定坐到AD位, 唔會連honeycomb都未見過，一定係之前HyD同Mtr夾定口供，在立法會純文字討論 (當時有泛民議員問點解無相)

結果有圖有真相，除左發現條Y40鐵既thread未入晒去個coupler, 仲發現到mtr既幫辦原來無收鐵，spacing又無度，唔係點會擺鐵擺到條鳩都放唔落? Spacing得幾mm, 落鬼到震筆咩? 應該無石屎工會蠢到用個膠鎚在slab底既formwork上揼，代替落震筆吧

而家啲人興目測

加上你又唔係工程師

馬主席話ok就ok

到底馬時亨洗唔洗坐監

馬時享都幾on9本身係接替主席
自己又未check無啦啦彈句ok就ok
依家名譽掃地

應該係條友本身都仆街
不過做mtr就暴露曬自己d仆街性格出嚟